<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<chapter id="1">
<block>
<es font="b2">
CAPÍTULO 1
</es>
<en font="b2">
CHAPTER I
</en>
</block>
<block>
<es font="i3">
Pone el primer verso y comienza a tratar de las imperfecciones de los principiantes.
</es>
<en font="i3">
Sets down the first line and begins to treat of the imperfections of beginners.
</en>
</block>
<block>
<es>
1. En esta noche oscura comienzan a entrar las almas cuando Dios las va sacando de estado de principiantes, que es de los que meditan en el camino espiritual, y las comienza a poner en el de los aprovechantes, que es ya el de los contemplativos, para que, pasando por aquí, lleguen al estado de los perfectos, que es el de la divina unión del alma con Dios. Por tanto, para entender y declarar mejor qué noche sea ésta por que el alma pasa, y por qué causa la pone Dios en ella, primero convendrá tocar aquí algunas propiedades de los principiantes. Lo cual, aunque será con la brevedad que pudiere, no dejará también de servir a los mismos principiantes, para que, entendiendo la flaqueza del estado que llevan, se animen y deseen que los ponga Dios en esta noche, donde se fortalece y confirma el alma en las virtudes y para los inestimables deleites del amor de Dios. Y, aunque nos detengamos un poco, no será más de lo que basta para tratar luego de esta noche oscura.
</es>
<en>
INTO this dark night souls begin to enter when God draws them forth from the state of
beginners—which is the state of those that meditate on the spiritual road—and begins to set them
in the state of progressives—which is that of those who are already contemplatives—to the end
that, after passing through it, they may arrive at the state of the perfect, which is that of the Divine

union of the soul with God. Wherefore, to the end that we may the better understand and explain
what night is this through which the soul passes, and for what cause God sets it therein, it will be
well here to touch first of all upon certain characteristics of beginners (which, although we treat
them with all possible brevity, will not fail to be of service likewise to the beginners themselves),
in order that, realizing the weakness of the state wherein they are, they may take courage, and may
desire that God will bring them into this night, wherein the soul is strengthened and confirmed in
the virtues, and made ready for the inestimable delights of the love of God. And, although we may
tarry here for a time, it will not be for longer than is necessary, so that we may go on to speak at
once of this dark night.
</en>
</block>
<block>
<es>
2. Es, pues, de saber que el alma, después que determinadamente se convierte a servir a Dios, ordinariamente la va Dios criando en espíritu y regalando, al modo que la amorosa madre hace al niño tierno, al cual al calor de sus pechos le calienta, y con leche sabrosa y manjar blando y dulce le cría, y en sus brazos le trae y le regala. Pero, a la medida que va creciendo, le va la madre quitando el regalo y, escondiendo el tierno amor, pone el amargo acíbar en el dulce pecho, y, abajándole de los brazos, le hace andar por su pie, porque, perdiendo las propiedades de niño, se dé a cosas más grandes y sustanciales. La amorosa madre de la gracia de Dios, luego que por nuevo calor y hervor de servir a Dios reengendra al alma, eso mismo hace con ella; porque la hace hallar dulce y sabrosa la leche espiritual sin algún trabajo suyo en todas las cosas de Dios, y en los ejercicios espirituales gran gusto, porque le da Dios aquí su pecho de amor tierno, bien así como a niño tierno (1 Pe. 2, 2­3).
</es>
<en>
2. It must be known, then, that the soul, after it has been definitely converted to the service of God,
is, as a rule, spiritually nurtured and caressed by God, even as is the tender child by its loving
mother, who warms it with the heat of her bosom and nurtures it with sweet milk and soft and
pleasant food, and carries it and caresses it in her arms; but, as the child grows bigger, the mother
gradually ceases caressing it, and, hiding her tender love, puts bitter aloes upon her sweet breast,
sets down the child from her arms and makes it walk upon its feet, so that it may lose the habits of
a child and betake itself to more important and substantial occupations. The loving mother is like
the grace of God, for, as soon as the soul is regenerated by its new warmth and fervour for the
service of God, He treats it in the same way; He makes it to find spiritual milk, sweet and delectable,
in all the things of God, without any labour of its own, and also great pleasure in spiritual exercises,
for here God is giving to it the breast of His tender love, even as to a tender child.
</en>
</block>
<block>
<es>
3. Por tanto, su deleite halla pasarse grandes ratos en oración, y por ventura las noches enteras; sus gustos son las penitencias, sus contentos los ayunos, y sus consuelos usar de los sacramentos y comunicar en las cosas divinas; las cuales cosas, aunque con grande eficacia y porfía asisten a ellas y las usan y tratan con grande cuidado los espirituales, hablando espiritualmente, comúnmente se han muy flaca e imperfectamente en ellas. Porque, como son movidos a estas cosas y ejercicios espirituales por el consuelo y gusto que allí hallan, y, como también ellos no están habilitados por ejercicios de fuerte lucha en las virtudes, acerca de estas sus obras espirituales tienen muchas faltas e imperfecciones; porque, al fin, cada uno obra conforme al hábito de perfección que tiene; y, como éstos no han tenido lugar de adquirir los hábitos fuertes, de necesidad han de obrar como flacos niños, flacamente.
Lo cual para que más claramente se vea, y cuán faltos van estos principiantes en las virtudes acerca de lo que con el dicho gusto con facilidad obran, irémoslo notando por los siete vicios capitales, diciendo algunas de las muchas imperfecciones que en cada uno de ellos tienen, en que se verá claro cuán de niños es el obrar que éstos obran; y veráse también cuántos bienes trae consigo la noche oscura de que luego habemos de tratar, pues de todas estas imperfecciones limpia al alma y la purifica.
</es>
<en>
3. Therefore, such a soul finds its delight in spending long periods—perchance whole nights—in
prayer; penances are its pleasures; fasts its joys; and its consolations are to make use of the
sacraments and to occupy itself in Divine things. In the which things spiritual persons (though
taking part in them with great efficacy and persistence and using and treating them with great care)
often find themselves, spiritually speaking, very weak and imperfect. For since they are moved to
these things and to these spiritual exercises by the consolation and pleasure that they find in them,
and since, too, they have not been prepared for them by the practice of earnest striving in the virtues,
they have many faults and imperfections with respect to these spiritual actions of theirs; for, after
all, any man’s actions correspond to the habit of perfection attained by him. And, as these persons
have not had the opportunity of acquiring the said habits of strength, they have necessarily to work
like feebler children, feebly. In order that this may be seen more clearly, and likewise how much
these beginners in the virtues lacks with respect to the works in which they so readily engage with
the pleasure aforementioned, we shall describe it by reference to the seven capital sins, each in its
turn, indicating some of the many imperfections which they have under each heading; wherein it
will be clearly seen how like to children are these persons in all they do. And it will also be seen
how many blessings the dark night of which we shall afterwards treat brings with it, since it cleanses
the soul and purifies it from all these imperfections.
</en>
</block>
</chapter>